%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{1}[Des sommes doubles]
Soit $n$ un entier naturel non nul. Déterminer les sommes suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item $\ds{\sum_{1\leq i,j\leq n} i}$
	\item $\ds{\sum_{1\leq i \leq j \leq n} i}$
	\item $\ds{\sum_{1\leq i,j\leq n} n^{i+j}}$
	\item $\ds{\sum_{1\leq i,j\leq n} (i+j)}$
	\item $\ds{\sum_{1\leq i<j\leq n} (i+j)}$
	\item $\ds{\sum_{(i,j)\in A_n} (i+j)}$ où $A_n=\left \{ (i,j)\in \N^2,\quad i+j=n \right \}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour chacune des sommes, on applique le théorème de Fubini (y compris lorsqu'une des variables n'intervient pas !):
\begin{align*}
	\sum_{1\leq i,j\leq n} i &= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^n i \\
	&= \sum_{j=1}^n \frac{n(n+1)}{2} = n\frac{n(n+1)}{2}=\frac{n^2(n+1)}{2}
\end{align*}
\begin{align*}
	\sum_{1\leq i\leq j\leq n} i &= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^j i \\
	&= \sum_{j=1}^n \frac{j(j+1)}{2} \\
	&= \sum_{j=1}^n \frac{j^2}{2}+\frac{j}{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{12}+\frac{n(n+1)}{4}
\end{align*}
\begin{align*}
	\sum_{1\leq i,j\leq n} n^{i+j} &= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^n n^jn^i \\
	&= \sum_{j=1}^n n^j \frac{1-n^{n+1}}{1-n} = \left(\frac{1-n^{n+1}}{1-n}\right)^2
\end{align*}
\begin{align*}
	\sum_{1\leq i,j\leq n} i+j &= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^n i+j \\
	&= \sum_{j=1}^n \frac{n(n+1)}{2}+nj = n\frac{n(n+1)}{2}+ n\frac{n(n+1)}{2}=n^2(n+1)
\end{align*}
\begin{align*}
	\sum_{1\leq i<j\leq n} i &= \sum_{j=2}^n \sum_{i=1}^{j-1} i+j \\
	&= \sum_{j=1}^n \frac{(j-1)j}{2} +(j-1)j \\
	&= \frac{3}{2} \sum_{j=1}^n j^2-j \\
	&= \frac{3}{2}\left ( \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}-\frac{n(n+1)}{2} \right)
\end{align*}
Pour la dernière somme, on constate que $(i,j)\in A_n$ si et seulement si $i\in \interent{0 n}$ et $j=n-i$. On peut alors écrire
\begin{align*}
 \sum_{(i,j)\in A_n} (i+j) &= \sum_{i=0}^n i+(n-i) = \sum_{i=0}^n n = n(n+1)
\end{align*}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
